\section{Les applications possibles de l'intelligence artificielle au sein des ERP}

Maintenant que nous avons vu les applications possibles des principaux concepts de l'intelligence artificielle et les services devant être proposés par les ERP, nous pouvons réfléchir aux applications possibles de l'intelligence artificielle concernant les ERP.

\input{sections/chapter_2/ged}

\newpage
\input{sections/chapter_2/resume}

\newpage
\input{sections/chapter_2/stocks}

\newpage
\input{sections/chapter_2/ordonnancement}

\newpage
\subsection{Assistant intelligent permettant d'aider les utilisateurs au quotidien}

Afin d'aider les utilisateurs dans leur utilisation d'un ERP on pourrait imaginer un système d'assistant qui serait présent pour faciliter les saisies d'informations et jouer un rôle d'anticipation tel que le ferait un assistant comme \textsc{Google Home} ou \textsc{Alexa} d'\textsc{Amazon}.
L'idée serait de pouvoir <<~communiquer~>> à l'oral ou à l'écrit avec l'ERP.
On pourrait ainsi demander des informations à l'assistant telles que l'état des stocks d'un article, le statut actuel de différentes phases de fabrication, etc.

Un tel outil permettrait de faciliter les interactions entre l'utilisateur et l'ERP.
Actuellement, lorsque l'on souhaite accéder à des informations sur n'importe quelle application il est nécessaire de naviguer soi-même jusqu'aux informations voulues.
L'intérêt de l'assistant serait justement de naviguer automatiquement jusqu'aux informations, à partir d'une demande verbale.
L'utilisation d'un tel assistant mènerait donc à un gain de temps certain au quotidien.

La société \textsc{Avaamo}, spécialisée dans le développement d'assistants intelligents, a présenté un assistant permettant de faciliter l'accessibilité à l'ERP SAP \cite{assistant}.

On peut imaginer que dans un futur proche, ce genre d'assistants soient intégrés par défaut au sein de beaucoup d'ERP, au même titre que les assistants intelligents sur les smartphones.
